---
internal58:
  authors:
    - 黄顶祥
  reviewers:
    - 佚名
---

# 睡姿的选择

## 概述
1. 关于睡姿，其实就是人睡觉的姿势。对于一个健康人来说， **任何能够使其感到舒适放松，安静入睡的姿势都是没有问题的，** 因为在睡觉的过程中，人的睡觉姿势不是一成不变的，如果在睡眠过程中，你的身体感觉到不舒服，身体自然会调整，所以很多情况下你睡着的姿势和醒来的姿势会很不一样，甚至还有人会睡着滚到床下的情况，这都是身体在自我调节睡姿的表现，至于有些短视频说仰卧睡对肺不好，左侧睡觉对肝脏不好，往右侧睡觉对心不好等等， **全都是在胡说八道！** ；
2. 关于卧位，一般是患病的人因疾病或适应治疗不得不采取的各种卧床姿势，对于健康人来说完全没有必要生搬硬套这些举措，视自己需求而定。如果发现自己曾经睡得很好的姿势导致身体酸痛或有异样，首先考虑床的问题，床垫是否太硬太软，枕头的高低是否合适等导致肌肉紧张，另一方面疼痛往往暗示机体患有了疾病，应考虑需不需要前往医院检查及采取相关治疗措施；
3. 关于疾病与睡姿的关系，其中颈椎病与腰间盘突出是劳动者中常见的疾病，但是它们的起因往往不是因为睡姿，而是工作中不断积累的劳损和学习时的姿势歪曲导致的，这往往需要经医生诊断并进行牵拉或手术等治疗才有效果，指望通过某个睡姿治愈疾病是不太现实的。

## 健康人睡姿
- 虽然说健康人的睡姿没有特别的要求，但还是要注意（患病者更要注意）：

1. 卧位有稳定和不稳定之分。人的体重越大，重心高度越低，稳定性越好， **在稳定性卧位状态下人会感到舒适，轻松，更容易入睡。在不稳定的状态下，肌肉会处于紧张状态，易疲劳，导致入睡慢，睡眠质量差** ，例如：头颈长时间处于过度偏转的位置，肌肉强烈收缩或被牵拉，就可能导致颈肌纤维或韧带等组织发生撕裂，形成“落枕”。；

![稳定性卧位](13_02_02_01.jpg)

![不稳定性卧位](13_02_02_02.jpg)

2. 睡觉前任何部位不要处于受压迫，被压迫的部位肌肉会紧张，供血会不足。例如：俯卧位时，不要压迫足背，这样的姿势很容易发生痉挛导致抽筋、也不要使下巴处于图中的位置（如下图，会使颈部肌肉紧张，呼吸道不畅。）
![肌肉紧张状态](13_02_02_03.jpg)

:::info 编者的话
工友大可不必过于担心睡觉导致落枕的问题而纠结睡觉的姿势，落枕属于急性颈部软组织损伤中特殊的一种，而急性颈部软组织损伤更多是由于某种原因突然头颈扭闪等外伤所致，落枕往往是枕头的高度，软硬不对导致睡觉姿势不良而引发的，所以只要确保入睡前全身肌肉处于放松状态，选择合适的卧具，落枕的概率会大大降低。
:::

## 患者卧位
- 除了应用情况里所写的以外，在患病或某部位受外伤时，还可视情况使用以下卧床姿势以避开受伤部位。

### 平常可用卧位
1. 去枕仰卧位：
- 姿势：去枕仰卧，头偏向一侧，两臂置于身体两侧，两腿自然伸直，枕头横直于床头，人不能只平躺在平面上；
- 应用情况：用于麻醉后，醉酒后，过度劳累等不清醒或未清醒时，防止未清醒者呕吐时呕吐物误入气管而引起窒息。在平常饮酒过后，工友之间也应当注意醉酒后神志未清醒的人，检查其是否呕吐，呼吸是否正常，保证气道通畅。
![去枕仰卧位](13_02_02_04.jpg)

2. 中凹卧位：
- 姿势：仰卧，两臂置于身体两侧，头和躯干抬高约 10°~20°，下肢抬高约 20°~30°；
- 应用情况：休克。抬高头胸部（一定注意是头和胸部，不能只有头部），保持呼吸道通畅，纠正缺氧；抬高下肢，增加心排出量缓解休克。
![中凹卧位](13_02_02_05.jpg)

3. 侧卧位：
- 姿势：侧卧，臀部稍向后移，两臂屈肘，一手胸前，一手枕旁，下腿伸直，上腿弯曲。必要时可在两膝间、胸腹部放软枕，增加稳定性；
- 应用情况：预防压疮，和平卧位交替使用，避免局部组织长期受压而导致压疮。该卧位也是使呼吸道通气最好的躺姿，也可以在工友醉酒不清醒的情况下使用来预防呕吐窒息。
![侧卧位](13_02_02_06.jpg)

4. 俯卧位：
- 姿势：俯卧，两臂屈曲放于头的两侧，两腿伸直;胸下，髋部及踝部各放一软枕，头偏向一侧；
- 应用情况：腰、背、臀部有伤口，不能平卧或侧卧的。胃胀气所致的腹痛，采取俯卧位是腹腔容积增大，缓解腹痛。解除背部肌肉疲劳及预防长期卧床者发生髋关节外翻。
![俯卧位](13_02_02_07.jpg)

### 不常用卧位
 **一般是手术和特殊治疗时使用，工友们了解即可。** 

1. 屈膝仰卧位：可使腹部肌肉放松，会阴冲洗。
![屈膝仰卧位](13_02_02_08.jpg)

2. 半坐卧位：用于一些手术后和心肺疾病引起呼吸困难的患者。
![半坐卧位](13_02_02_09.jpg)

3. 端坐位：一些极度呼吸困难患者的被迫卧位，能增加呼吸道的通气量。
![端坐位](13_02_02_10.jpg)

4. 头高足低位：颅脑疾病及术后使用，颅骨牵引。
![头高足低位](13_02_02_11.jpg)

5. 头低足高位： **孕妇、高血压、心肺疾病患者禁用该体位！** 用于某些治疗时暂时应用。
![头低足高位](13_02_02_12.jpg)

6. 膝胸卧位：肠道检查，矫正子宫后倾及胎位不正（不超过15分钟）。产后子宫复原。
![膝胸卧位](13_02_02_13.jpg)

7. 截石位：产科使用。
![截石位](13_02_02_14.jpg)

## 其他常见问题

### 睡觉时打呼噜跟睡姿有关系吗？
 **打呼噜是因为口鼻同时呼吸** ，当人把口张开，鼻子与口同时呼吸时，就会发出打鼾声，所以睡觉时不要张口呼吸，要改变习惯。

还有的情况是因为呼吸道不畅而造成的张嘴呼吸，例如：急性或慢性鼻炎、呼吸道感染导致鼻塞和多痰、扁桃体炎或肥大等，可以对应不同情况采取措施或治疗（这种情况不要用呼吸贴胶带强行封嘴，这会使睡觉时呼吸障碍），侧卧位也可减轻打呼噜的问题。

但重要的还是 **找到主因，对因治疗** ，到正规医疗机构来解决呼吸道不畅或张口呼吸问题。

### 睡觉时抽筋跟睡姿有关系吗？
抽筋的原因有很多，肌肉疲劳、动作不协调寒冷刺激、电解质丢失、肌肉连续收缩、寒冷刺激等。

而睡觉时抽筋除去以上种种因素外，常见的是肌肉没有放松的问题，所以睡觉时 **要使所有肌肉都处于放松状态，不要处于被压迫收缩状态。** 

### 午睡的睡姿如何选择？
趴桌睡觉是不好的睡觉姿势，趴桌睡觉会减少头部供血，影响脊柱健康，睡醒后可能会头眼昏花，没有力气，眼球也会受压。

工友们 **午睡最好应该平躺睡觉** ，其次是坐在有靠背的椅子上仰着睡觉（有条件可以用颈托枕），也可以靠墙坐睡，两腿伸直向前，全身放松。

如果一定要趴桌睡觉，有条件的用午睡枕，请一定不要翘着二郎腿，不要扭转上半身，不要面部朝下压迫眼球，采取图中姿势（如下图）。
![不压迫眼球的姿势](13_02_02_15.jpg)
错误示范：
![压迫眼球的姿势](13_02_02_18.jpg)

另外午睡时间不宜过长，如果要长时间睡觉，请一定要全身躺着睡，有些工友会不脱鞋将上半身躺床上，把腿悬在床边，这时候悬着的腿在床边缘是处于受压状态的，醒来后很可能会腿脚无力或者抽筋，短时间无法站立。

![坐着休息](13_02_02_16.jpg)

![靠墙休息](13_02_02_17.jpg)


### 腰间盘突出，腰肌劳损，颈椎病等常见劳动损伤的睡姿又有什么要求？
一般平卧和侧卧，不要趴卧，这些 **劳动损伤更重要的是进行相应的治疗或者康复锻炼** ，详情可以参考急救和锻炼部分内容。 